% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{空间直线及其方程}
\begin{document}

\section{空间直线方程}
%=======================================================================
\begin{frame}{如何确定空间直线}
  \onslide<+->
  什么样的条件可以唯一确定空间中的一条直线？

  \begin{enumerate}
    \item<+-> 空间中的两个点。
    \item<+(2)-> 空间中的一个点和一个方向。
  \end{enumerate}

  \begin{ctikzpicture}
    \fill[visibleon=<.->, c1] (0,0) circle (3pt);
    \fill[visibleon=<.->, c1] (5,0) circle (3pt);
    \draw[visibleon=<+->, c2, thick] (-2,0) -- (7,0);
    \begin{scope}[shift={(0,-1)}]
      \fill[visibleon=<+(1)->, c1] (0,0) circle (3pt);
      \draw[visibleon=<+->, c1, vector, line width=3pt] (0,0) -- (5,0) 
        node[visibleon=<.(2)->, above, midway] {方向向量};
      \draw[visibleon=<+->, c2, thick] (-2,0) -- (7,0);
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}

  \onslide<+->
  平行于直线的\alert{非零向量}称为直线的\textbf{方向向量}。

  \onslide<+->
  设 $P(x,y,z)$ 是空间中的一点，
  直线 $L$ 过点 $M(x_0,y_0,z_0)$, 方向向量为 $\vs=(m,n,p)\neq\vec{0}$, 则
  \onslide<+->
  \[ P \in L \Iff \vecw{MP} \parallel \vs \]
\end{frame}

\begin{frame}{直线的参数方程}
  \vspace*{-10mm}
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \vecw{MP} \parallel\vs 
    \onslide<+->{&\Iff \exists t, \st \vecw{MP}=t\vs \\}
    \onslide<+->{&\Iff \exists t, \st \vecw{OP} - \vecw{OM}=t\vs }
  \end{align*}
  \onslide<+->
  即：
  \[ \vecw{OP} = \vecw{OM} + t\vs. \]
  \onslide<+->
  用坐标的形式可以表示为：
  \begin{equation}\label{eq:parameter}
    \begin{dcases}
      x = x_0 + t m \\
      y = y_0 + t n \\
      z = z_0 + t p,
    \end{dcases}\quad t\in\R.
  \end{equation}
  \onslide<+->
  称此方程为直线的\textbf{参数方程}。
\end{frame}

\begin{frame}{直线的点向式方程}
  \vspace*{-5mm}
  \onslide<+->
  \[ \vecw{MP}\parallel\vs \Iff (x-x_0,y-y_0,z-z_0)\parallel(m,n,p) \]
  \onslide<+-> 可表示为：
  \begin{equation}\label{eq:point-direction}
    \frac{x-x_0}m = \frac{y-y_0}n = \frac{z-z_0}p.
  \end{equation}
  \onslide<+->
  称为直线的\textbf{点向式方程}或\textbf{对称式方程}。

  \onslide<+->
  \begin{remark}
    如果 $m$, $n$, $p$ 中只有一个是 $0$, 如 $p=0$, 则：
    \onslide<+->
    \[ \frac{x-x_0}m = \frac{y-y_0}n, \qquad z = z_0. \]
  \end{remark}

  \onslide<+->
  \begin{remark}
    如果 $m$, $n$, $p$ 中只有两个是 $0$, 如 $n=p=0$, 则：
    \onslide<+->
    \[ y=y_0, \qquad z = z_0. \]
  \end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{过已知两点的直线的方程}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求过点 $A(1,2,3)$ 和 $B(3,1,5)$ 的直线的方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    由 $A$ 和 $B$ 在直线上可知向量 $\vecw{AB}=(2,-1,2)$ 平行于直线，
    从而 $\vecw{AB}$ 为直线的方向向量, 所以直线的参数方程为：
    \onslide<+->
    \[
      \begin{dcases} 
        x = 1 + 2t \\ 
        y = 2 - t  \\ 
        z = 3 + 2t . 
      \end{dcases}
      \quad 
      t\in\R. 
    \] 
    \onslide<+->
    直线的点向式方程为：\onslide<+->
    \[ \frac{x-1}2 = \frac{y-2}{-1} = \frac{z-3}2. \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{平面的垂线}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求平面 $x+y=1$ 过点 $P(1,2,6)$ 的垂线的方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    因为直线垂直于平面 $x+y=1$ ，
    \onslide<+-> 所以可设直线的方向向量为平面的法向量 $(1,1,0)$, 
    \onslide<+-> 从而直线的方程为：
    \onslide<+-> \[ \frac{x-1}1 = \frac{y-2}1 = \frac{z-6}0. \]
    \onslide<+-> 即 \( \begin{dcases} x-1=y-2,\\ z=6. \end{dcases} \)
    \onslide<+-> 化简可得 \[ \begin{dcases} x-y+1=0,\\ z=6. \end{dcases} \]
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{空间直线的一般方程}
  \onslide<+->
  空间中两个\alert{不平行}的平面交于一条直线，而且空间中任意一条直线都可以看成两个平面的
  交线，从而由空间中平面的方程可以知道，直线可以用下面的方程组表示：
  \onslide<+->
  \begin{equation}\label{eq:line-general}
    \begin{dcases}
      A_1x + B_1y + C_1z + D_1 = 0,\\
      A_2x + B_2y + C_2z + D_2 = 0.
    \end{dcases}
  \end{equation}

  \onslide<+->
  需要注意的是，仅当$(A_1,B_1,C_1)\times(A_2,B_2,C_2)\neq\vec0$ 时，
  上面的方程组才表示一条直线。

  \onslide<+->
  从直线和平面的关系中可以知道，此方程表示的直线的方向向量为: \onslide<+->
  \[ \vs = (A_1,B_1,C_1)\times(A_2,B_2,C_2). \]
\end{frame}

\begin{frame}{直线方程的转换}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    用点向式方程和参数方程表示直线
  \[\begin{dcases}x+y+z+2=0,\\2x-y+3z+4=0.\end{dcases}\]
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    由于直线与平面 $x+y+z+2=0$ 和 $2x-y+3z+4=0$ 都平行，
    所以可设直线的方向向量为：\onslide<+->
    \[ (1,1,1) \times (2,-1,3) = (4,-1,-3). \]
    \onslide<+->
    取 $z=0$ 可得直线上的点\onslide<+-> $(-2,0,0)$, 
    \onslide<+->
    从而直线的方程为：
    \onslide<+->
    \[ \frac{x+2}4 = \frac{y}{-1} = \frac{z}{-3}. \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{直线与平面的交点}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求直线 $\frac{x-1}1=\frac{y-2}1=\frac{z}2$ 与平面 $x+y+z=7$ 的交点。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    直线的参数方程为
    \onslide<+-> \(\begin{dcases}x=1+t\\y=2+t\\z=2t\end{dcases}\), 
    \onslide<+->  与平面方程 $x+y+z=7$ 联立可得：\onslide<+->
    \[ (1+t)+(2+t)+(2t) = 7. \] \onslide<+->
    解之得 $t=1$, \onslide<+-> 代入直线的参数方程可知交点坐标为 $(2,3,2)$.
  \end{solution}
\end{frame}

\section{点、直线、平面之间的关系}
%=======================================================================
\subsection{点到直线的距离}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{点到直线的距离}
  \onslide<+->
  点 $P(x,y,z)$ 到过点 $M(x_0,y_0,z_0)$ 方向为 $\vs=(m,n,p)$ 的直线 $L$ 的距离 
  \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<< 
    \draw (-1,0) -- (-0.6,0) node {$L$} -- (7,0);
    \coordinate[label=right:$P$] (P) at (6,3);
    \coordinate[c1, label=below:$M$] (M) at (0,0);
    \draw[c1, vector,very thick] (M) -- ++(3,0) node[below] {$\vs$};
    \draw (M) -- (P) -- (M-|P) coordinate[label=below:$M'$] (M');
    \pic["$\alpha$", fill=c1!50, angle radius=2em] {angle = M'--M--P};  
    \fill[c1] (M) circle (2pt);
    \fill[c2] (P) circle (2pt);
    \fill[c1] (M') circle (2pt);
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
  \onslide<+->
  \[ 
    d(P,L) = \abs{\vecw{M'P}}
    \onslide<+-> = \abs{\vecw{MP}}\sin\alpha
    \onslide<+-> = \abs{\vecw{MP}\times\ve_\vs} 
    \onslide<+-> = \frac{\abs{\vecw{MP}\times\vs}}{\abs{\vs}} 
  \]
\end{frame}

\subsection{直线之间的夹角}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{两直线的夹角}
  \onslide<+->
  设直线 $L_1$ 的方向向量为 $\vs_1=(m_1,n_1,p_1)$, 
  直线 $L_2$ 的方向向量为 $\vs_2=(m_2,n_2,p_2)$，
  定义直线 $L_1$ 和 $L_2$ 的夹角 $\theta$ 为向量 $\vs_1$ 与 $\vs_2$ 的
  夹角 $\alpha$ 与夹角的补角 $\PI-\alpha$ 中不超过 $\PI/2$ 的角。
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[angle radius=2em]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \draw[vector]  (-2,0) -- (2,0)  coordinate (A) node[below] {$\vs_1$};
    \draw[vector] (45:-1) -- (45:2) coordinate (B) node[right] {$\vs_2$};
    \pic["$\theta$", fill=c1, angle eccentricity=1] {angle = A--O--B};  
    \pic["$\alpha$", fill=c2!50, angle radius=1.5em] {angle = A--O--B};  
    \begin{scope}[shift={(6,0)}]
      \draw[vector]   (2,0) -- (-2,0) coordinate (A) node[below] {$\vs_1$};
      \draw[vector] (45:-1) -- (45:2) coordinate (B) node[right] {$\vs_2$};
      \coordinate (O) at (0,0);
      \pic["$\alpha$", fill=c2!50, angle radius=1.5em] {angle = B--O--A};  
      \coordinate (A) at (2,0);
      \pic["$\theta$", fill=c1, angle eccentricity=1] {angle = A--O--B};  
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}

  \onslide<+->
  由 $\theta\in[0,\PI/2]$ 与向量之间的夹角公式可知：
  \[ \cos\theta
    = \onslide<+-> \abs{\cos\alpha}
    = \onslide<+-> \frac{\abs{\vs_1\cdot\vs_2}}{\abs{\vs_1}\abs{\vs_2}}
    = \onslide<+-> \frac{\abs{m_1m_2 + n_1n_2 + p_1p_2}}
    {\sqrt{m_1^2 + n_1^2 + p_1^2}\sqrt{m_2^2+n_2^2+p_2^2}} 
  \]
\end{frame}

\subsection{直线之间的距离}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{两直线之间的距离}
  \onslide<+->
  设直线 $L_1$ 过点 $M_1$ 且方向向量为 $\vs_1$, 
  直线 $L_2$ 过点 $M_2$ 且方向向量为 $\vs_2$, 求两直线之间的距离。

  \onslide<+->
  如果这两条直线平行，则它们之间的距离就是点 $P_1$ 到直线 $L_2$ 的距离。
  如果它们不平行，则之间的距离为：

  \onslide<+->
  \[ 
    d(L_1,L_2) 
    \onslide<+-> = \abs{\vecw{M_1M_2}\cdot\ve_{\vs_1\times\vs_2}}
    \onslide<+-> = \frac{\abs{\vecw{M_1M_2}\cdot\vs_1\times\vs_2}}{\abs{\vs_1\times\vs_2}} 
  \]
\end{frame}

\subsection{直线与平面的夹角}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{直线和平面的夹角}
  \onslide<+->
  设直线 $L$ 的方向向量为 $\vs=(m,n,p)$, 
  平面 $\Pi$ 的方向向量为 $\vn=(A,B,C)$, 
  则直线与平面之间的夹角 $\theta$ 为 $\vs$ 和 $\vn$ 之间的夹角 $\alpha$ 
  及其补角 $\PI-\alpha$ 中不超过 $\PI/2$ 的角的余角。
  且满足 
  
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[angle radius=2em]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \draw[vector] (-2,0) coordinate(An) -- (2,0)  coordinate (A) node[below] {$\vs$};
    \draw[vector] (O) -- (135:2) coordinate (C) node[right] {$\vn$};
    \draw (45:-1) coordinate(Bn) -- (45:2) coordinate (B) node[right] {$\Pi$};
    \pic["$\theta$", fill=c1, angle eccentricity=1] {angle = An--O--Bn};  
    \pic["$\alpha$", fill=c2!50, angle radius=1.5em] {angle = A--O--C};  
    \begin{scope}[shift={(6,0)}]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \draw[vector] (2,0) coordinate(An) -- (-2,0) coordinate (A) node[below] {$\vs$};
      \draw[vector] (O) -- (135:2) coordinate (C) node[right] {$\vn$};
      \draw (45:-1) coordinate(Bn) -- (45:2) coordinate (B) node[right] {$\Pi$};
      \pic["$\alpha$", fill=c2!50, angle radius=1.5em] {angle = C--O--A};  
      \pic["$\theta$", fill=c1, angle eccentricity=1] {angle = A--O--Bn};  
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}
  
  \vspace*{-10mm}
  \onslide<+->
  \[ 
    \sin\theta
    = \onslide<+-> \abs{\cos\alpha}
    = \onslide<+-> \frac{\abs{\vs\cdot\vn}}{\abs{\vs}\abs{\vn}}
    = \onslide<+-> \frac{\abs{mA + nB + pC}}{\sqrt{m^2 + n^2 + p^2}\sqrt{A^2+B^2+C^2}} 
  \]
\end{frame}

\subsection{直线与平面的距离}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{直线和平面的距离}
  \onslide<+->
  当直线和平面平行时，它们之间的距离就等于直线上的任一点到平面的距离。

  \onslide<+->
  当直线和平面不平行时，它们之间的距离为 $0$.
\end{frame}
\end{document}
